% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{总结与展望} \label{chpt:conclusion}

\section{工作总结}

本文围绕基于显著性图的遮蔽攻击与对抗性训练方法展开系统性研究，在攻击方法设计、防御策略构建与综合评估体系三个维度取得了以下主要成果。

\textbf{（一）实现了基于两种归因方法的遮蔽攻击并进行了系统对比。}本文同时实现了基于梯度显著性图和梯度积分（IG）两种归因方法的遮蔽攻击方法。两种方法的对比如表~\ref{tab:conclusion_attribution}~所示。梯度显著性图仅需一次反向传播，计算代价约为IG方法（50步路径积分）的1/50，适合嵌入对抗性训练的在线攻击生成。实验表明，IG遮蔽攻击在归因精度上更优，自适应IG遮蔽（$N=5$，$R=3$）将标准模型准确率压至16.66\%，攻击强度超过PGD攻击（33.34\%）；而梯度显著性图遮蔽攻击（34.33\%）在攻击效果可比的前提下实现了约50倍提速。本文以梯度显著性图作为对抗性训练的核心归因工具，同时将IG遮蔽攻击用于模型鲁棒性的多维度离线评估。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{两种归因方法性能对比}
  \label{tab:conclusion_attribution}
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    \textbf{对比维度} & \textbf{梯度显著性图} & \textbf{梯度积分（IG）} \\
    \midrule
    计算方式         & 单次反向传播     & 50步路径积分 \\
    相对计算代价     & 约1倍           & 约50倍 \\
    自适应遮蔽攻击强度（标准模型准确率） & 34.33\%      & 16.66\% \\
    适用场景         & 在线对抗性训练   & 离线鲁棒性评估 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

七类攻击方法在标准模型上的攻击强度对比如表~\ref{tab:conclusion_attack}~所示。实验结果表明，自适应IG遮蔽攻击的攻击强度（16.66\%）甚至超过了PGD攻击（33.34\%）和C\&W攻击（33.37\%），表明基于精确归因的遮蔽攻击在攻击潜力上可超越主流梯度攻击。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{七类攻击方法攻击强度对比}
  \label{tab:conclusion_attack}
  \begin{tabular}{llcr}
    \toprule
    \textbf{攻击类型} & \textbf{攻击方法} & \textbf{关键参数} & \textbf{标准模型准确率} \\
    \midrule
    \multirow{3}{*}{梯度类攻击} & FGSM & $\varepsilon=0.1$ & 79.46\% \\
                               & PGD & $\varepsilon=0.1$，迭代20次 & 33.34\% \\
                               & C\&W & $\varepsilon=0.1$，$\kappa=50$ & 33.37\% \\
    \midrule
    \multirow{2}{*}{显著性遮蔽攻击} & 固定遮蔽 & $k=9$ & 71.19\% \\
                                    & 自适应遮蔽 & $N=5$，$R=3$ & 34.33\% \\
    \midrule
    \multirow{2}{*}{IG遮蔽攻击} & 固定遮蔽 & $k=9$ & 28.64\% \\
                                & 自适应遮蔽 & $N=5$，$R=3$ & 16.66\% \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\textbf{（二）设计了具备逐样本自适应搜索能力的自适应遮蔽攻击算法。}固定参数的遮蔽攻击对结构多样的输入样本缺乏针对性，难以充分发掘每个样本的攻击潜力。为此，本文设计了一种自适应遮蔽攻击算法：对每个待攻击样本，算法沿遮蔽区域数量$n$从1递增至$N$、遮蔽半径$r$从1递增至$R$的二维参数空间逐步推进，一旦当前参数组合已成功使模型产生误分类，则立即终止搜索并记录结果，在保证攻击成功率的同时兼顾了计算效率。实验结果表明，在$N=5$、$R=3$的参数配置下，标准训练模型在测试集上的分类准确率由99.0\%骤降至34.33\%，充分验证了所提自适应策略的攻击强度。

\textbf{（三）提出了融合遮蔽攻击与梯度攻击的混合对抗性训练方法。}针对单一攻击类型对抗性训练泛化能力不足的核心问题，本文提出了混合对抗性训练方案（Mix-AT），在每轮训练迭代中同时引入基于PGD的梯度类对抗样本与基于显著性图的遮蔽类对抗样本，使模型在训练阶段同时接触两种本质不同的扰动形式，从而习得对多类型攻击的联合鲁棒表示。四种代表性防御策略的综合性能对比如表~\ref{tab:conclusion_defense}~所示。实验表明，Mix-AT在干净样本上的分类准确率达到98.91\%，对PGD攻击的鲁棒准确率为92.87\%，对遮蔽攻击的鲁棒准确率为80.65\%，在保持高清洁准确率的同时实现了跨攻击类型的平衡防御，是兼顾实用性与全面性的防御解决方案。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{代表性防御策略综合性能对比}
  \label{tab:conclusion_defense}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    \textbf{防御策略} & \textbf{干净准确率} & \textbf{PGD防御} & \textbf{自适应遮蔽防御} \\
    \midrule
    Standard（基线）             & 99.00\% & 33.34\% & 34.33\% \\
    PGD-AT（最优梯度防御）        & 99.30\% & \textbf{94.95\%} & 30.12\% \\
    Adaptive-Saliency-AT（最优遮蔽防御） & 98.73\% & 4.78\% & \textbf{94.30\%} \\
    Mix-AT（平衡方案）            & 98.91\% & 92.87\% & 80.65\% \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\textbf{（四）构建了系统化的综合评估体系并揭示了关键规律。}本文在MNIST数据集与LeNet-5模型上设计并实施了九种防御策略与七类攻击的对比实验，对各防御方案的跨攻击泛化能力进行了全面分析。实验结果揭示了四条核心规律，如表~\ref{tab:conclusion_findings}~所示。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{四条核心规律总结}
  \label{tab:conclusion_findings}
  \begin{tabular}{cp{5cm}p{5cm}}
    \toprule
    \textbf{序号} & \textbf{核心规律} & \textbf{关键数据支撑} \\
    \midrule
    1 & 攻击特异性：单一攻击类型训练的模型对训练外攻击极为脆弱 & PGD-AT对PGD防御94.95\%，对遮蔽防御仅30.12\% \\
    \midrule
    2 & 最优遮蔽防御：自适应遮蔽训练在遮蔽攻击防御上达到最优 & Adaptive-Saliency-AT遮蔽防御达94.30\% \\
    \midrule
    3 & 混合训练平衡：混合训练实现跨攻击类型的综合防御 & Mix-AT: PGD防御92.87\%，遮蔽防御80.65\% \\
    \midrule
    4 & 差异化抵消效应：显著性遮蔽与IG遮蔽在梯度防御模型上呈现不对称现象 & PGD-AT对IG遮蔽防御提升（49.17\% vs. Standard 28.64\%），对显著性遮蔽略退化 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{研究局限性}

尽管本文取得了上述研究成果，但当前工作仍存在若干值得关注的局限性。

\textbf{数据集与任务规模受限。}本文的全部实验均在MNIST手写数字数据集上进行，该数据集为28×28像素的灰度图像，类别数仅为10，图像内容相对简单、背景干净、目标显著。MNIST上观察到的攻击效果与防御性能能否平稳迁移至更具挑战性的彩色图像数据集（如CIFAR-10、ImageNet等）尚未得到验证。更高分辨率、更复杂纹理与更丰富语义的图像可能对显著性图的质量及遮蔽攻击的有效性产生非线性影响，现有结论的外延性有待进一步检验。

\textbf{模型架构覆盖不足。}本文使用的LeNet-5是一种层数较浅、参数规模较小的经典卷积网络，主要用于验证方法的可行性。对于ResNet、VGG、WideResNet等现代深层网络，梯度显著性图的分布特性与空间集中度可能与LeNet-5存在明显差异，进而影响遮蔽攻击的定位精度与攻击强度，本文方法在更复杂模型上的有效性尚需系统评估。

\textbf{遮蔽攻击的视觉可感知性。}与Lp范数约束下的不可感知扰动不同，遮蔽攻击通过在图像关键区域覆盖色块引入视觉上可察觉的修改，不符合隐蔽性攻击的要求。这一特性在强调视觉自然性的应用场景（如生物特征识别、内容审核等）中构成明显局限，遮蔽攻击更适合用于揭示模型对关键区域破坏的敏感性，而非模拟现实中的隐蔽威胁。

\textbf{混合训练的计算开销。}混合对抗性训练需要在每个训练批次中同时生成PGD对抗样本与自适应遮蔽对抗样本，训练时间约为标准训练的3至4倍，对计算资源的需求相应提升，在资源受限的部署环境中存在一定的实用障碍。

\section{未来研究方向}

基于上述局限性，本文对未来研究方向提出以下展望。

\textbf{向复杂数据集与深层网络的拓展。}后续工作应首先将所提攻击与防御方法迁移至CIFAR-10、CIFAR-100乃至ImageNet等具有更高复杂度的基准数据集，并在ResNet、WideResNet等现代骨干网络上进行系统验证，以评估方法的通用性边界与规模可扩展性，为后续面向实际应用场景的部署奠定实验基础。

\textbf{自适应搜索算法的效率优化。}当前自适应遮蔽攻击采用逐步穷举的线性搜索策略，在攻击强度较大时仍存在较高的计算冗余。未来可引入二分搜索策略加速区域数量与遮蔽半径的参数选取，或借助轻量级预测网络对每个样本的最优参数进行快速估计，从而在保证攻击成功率的前提下进一步降低每次攻击的计算代价。

\textbf{面向更广泛攻击类型的联合防御。}本文混合训练方案仅覆盖梯度类攻击与遮蔽类攻击两种类型。随着几何变换攻击（旋转、平移、缩放）、频域攻击、色彩扰动攻击等语义层面攻击手段的日趋多样，如何设计能够在单一训练框架内高效应对多种异质攻击的联合防御方案，是提升模型实际鲁棒性的重要挑战，值得在未来工作中深入探索。

\textbf{理论分析的深化。}现有工作以实验为主导，缺乏对遮蔽攻击与Lp范数攻击之间关系的理论阐释。未来研究可尝试从决策边界几何、特征鲁棒性等角度出发，分析两类攻击对模型损失景观的影响机制，探讨混合训练收敛性的理论保证，以及显著性图与最优扰动方向之间的内在联系，为方法设计提供更坚实的理论支撑。

\textbf{面向实际应用场景的部署探索。}自动驾驶感知、人脸识别、医学影像辅助诊断等安全关键系统对对抗鲁棒性有迫切的实际需求，但也对模型推理效率、可解释性与认证保证提出了额外约束。未来工作可结合这些领域的具体需求，探索将基于显著性图的鲁棒训练方法与轻量化部署技术相结合的实践路径，推动相关研究成果向真实应用场景的转化落地。
