% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{实验与结果分析} \label{chpt:experiment}

本章对第三章提出的遮蔽攻击方法及对抗性训练策略进行系统性实验验证。首先介绍实验环境、数据集与评估指标；其次评估遮蔽攻击本身的有效性；随后对九种防御策略进行综合对比，深入分析各策略的防御特点与局限；进一步开展参数敏感性分析与迁移攻击鲁棒性实验；最后对全部实验结果进行综合讨论。

\section{实验环境与数据集}

\subsection{实验环境}

本文实验在如表~\ref{tab:env}~所示的软硬件环境下完成。训练与推理均在支持CUDA加速的GPU上进行，以保证实验的可复现性与效率。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{实验软硬件环境配置}
  \label{tab:env}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    \textbf{配置项} & \textbf{配置内容} \\
    \midrule
    操作系统         & Windows 11 \\
    编程语言         & Python 3.10 \\
    深度学习框架     & PyTorch 2.7.1 \\
    CUDA版本         & CUDA 11.8 \\
    优化器           & Adam \cite{kingma2015adam} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{数据集}

本文采用MNIST手写数字数据集\cite{lecun2010mnist}作为实验平台。MNIST是计算机视觉与对抗鲁棒性研究领域最经典的基准数据集之一，其主要特征如下：训练集包含60,000张样本，测试集包含10,000张样本；图像分辨率为$28 \times 28$像素，单通道灰度图；标签覆盖0至9共10个数字类别；像素值归一化采用均值0.1307、标准差0.3081的标准化处理，即：

\begin{equation}
  \hat{x} = \frac{x - 0.1307}{0.3081}
\end{equation}

选用MNIST的原因在于：其输入维度适中，模型训练速度较快，有利于开展大规模参数扫描实验；同时该数据集语义结构清晰，便于直观分析遮蔽攻击对关键像素区域的影响。

\subsection{基础模型}

本文以改进后的LeNet-5~\cite{lecun1998lenet}作为基础分类网络，网络结构详见第~\ref{chpt:background}~章表~\ref{tab:lenet5}。该网络在标准训练（无对抗扰动）下于MNIST测试集上可达99.0\%的干净准确率，表明基础模型具有充分的分类能力，为后续对抗性训练实验提供了可靠的性能基线。所有防御策略均以相同的网络架构为起点，仅在训练目标上加以区分，从而保证对比实验的公平性。

\section{评估指标与实验设置}

\subsection{评估指标}

本文采用以下三项核心指标对模型性能进行全面评估：

\textbf{干净准确率（Clean Accuracy）}：模型在未受任何攻击的测试集上的分类准确率，衡量对抗性训练对正常样本性能的影响，计算方式为：

\begin{equation}
  \text{CleanAcc} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \mathbf{1}\!\left[f_\theta(x_i) = y_i\right]
\end{equation}

\textbf{对抗准确率（Adversarial Accuracy）}：模型在对抗样本上的分类准确率，衡量模型抵御特定攻击的能力，是评估防御有效性的核心指标：

\begin{equation}
  \text{AdvAcc} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \mathbf{1}\!\left[f_\theta(x_i') = y_i\right]
\end{equation}

其中 $x_i'$ 为对应攻击方法生成的对抗样本。

\textbf{攻击成功率（Attack Success Rate，ASR）}：定义为对抗准确率的补集，反映攻击对模型的欺骗程度：

\begin{equation}
  \text{ASR} = 1 - \text{AdvAcc}
\end{equation}

三项指标协同使用，既能衡量模型的防御效果，也能反映对抗性训练对干净样本性能的副作用（即"鲁棒性-干净性权衡"）。

\subsection{攻击类型设置}

本文共设置五类攻击方法，参数配置如表~\ref{tab:attack_config}~所示。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{攻击方法参数配置}
  \label{tab:attack_config}
  \begin{tabular}{llp{6.5cm}}
    \toprule
    \textbf{攻击方法} & \textbf{关键参数} & \textbf{参数说明} \\
    \midrule
    FGSM \cite{goodfellow2015fgsm}
      & $\varepsilon = 0.1$
      & 单步梯度符号攻击，扰动在$L_\infty$球内 \\
    PGD \cite{madry2018pgd}
      & $\varepsilon=0.1$，$\alpha=0.025$，迭代20次
      & 多步投影梯度下降攻击 \\
    C\&W \cite{carlini2017cw}
      & $\varepsilon=0.1$，$\alpha=0.025$，迭代20次，$\kappa=50$
      & 基于优化的强攻击，$\kappa$控制置信度 \\
    固定显著性遮蔽攻击
      & $k=9$，卷积核尺寸3，填充色$c=0$
      & 遮蔽显著性排名前$k$个区域 \\
    自适应显著性遮蔽攻击
      & $N=5$，$R=3$，填充色$c=0$
      & 迭代遮蔽：至多$N$轮，每轮半径$R$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

其中FGSM、PGD、C\&W属于梯度类攻击，通过在输入空间施加受约束的像素级扰动来生成对抗样本；固定显著性遮蔽攻击与自适应显著性遮蔽攻击属于本文提出的结构性遮蔽攻击，通过遮蔽关键语义区域实现欺骗，不受$L_p$范数约束。

\subsection{防御策略设置}

本文共设计并评估九种防御策略，覆盖标准训练基线、单一对抗性训练及混合对抗性训练三大类别，具体如下：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Standard}：标准训练，无对抗扰动，仅使用干净样本训练，作为性能基线。
  \item \textbf{PGD-AT}：基于PGD对抗样本的对抗性训练\cite{madry2018pgd}，代表梯度类攻击防御的主流范式。
  \item \textbf{FGSM-AT}：基于FGSM对抗样本的对抗性训练\cite{goodfellow2015fgsm}，计算开销较小的梯度防御方法。
  \item \textbf{Occlusion-AT(IG)}：基于积分梯度显著性图的固定遮蔽攻击对抗性训练，使用积分梯度定位关键区域。
  \item \textbf{Adaptive-Saliency-AT(N=5,R=3)}：基于自适应显著性遮蔽攻击（$N=5$，$R=3$）的对抗性训练，训练时每轮对最显著区域施加自适应遮蔽。
  \item \textbf{Adaptive-Occlusion-AT(IG)}：使用积分梯度显著性图的自适应遮蔽攻击对抗性训练。
  \item \textbf{Mix-AT(OCC+PGD)}：混合对抗性训练，以固定遮蔽攻击与PGD攻击生成的对抗样本交替训练，提升多类型攻击防御能力。
  \item \textbf{Mix-AT(Saliency)}：混合对抗性训练，以自适应显著性遮蔽攻击与PGD攻击共同训练，平衡遮蔽防御与梯度防御。
  \item \textbf{Adaptive-Mix-AT}：自适应混合对抗性训练，动态调整遮蔽攻击与梯度攻击的比例，进一步增强防御泛化性。
\end{enumerate}

所有策略均在相同的训练设置下进行：训练轮数50个epoch，使用Adam优化器\cite{kingma2015adam}，学习率调度一致，以确保比较的公平性。

\section{遮蔽攻击效果评估}

\subsection{固定遮蔽攻击与自适应遮蔽攻击对比}

为验证本文提出的遮蔽攻击方法的有效性，首先在未经对抗性训练的标准模型（Standard）上评估各类遮蔽攻击的攻击强度，实验结果如表~\ref{tab:attack_compare}~所示。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{不同遮蔽攻击方法在标准模型上的攻击效果对比}
  \label{tab:attack_compare}
  \begin{tabular}{llr}
    \toprule
    \textbf{攻击类型} & \textbf{参数设置} & \textbf{模型准确率（\%）} \\
    \midrule
    无攻击（干净样本）  & ---              & 99.00 \\
    \midrule
    固定显著性遮蔽攻击  & $k=3$            & 86.82 \\
    固定显著性遮蔽攻击  & $k=5$            & 80.99 \\
    固定显著性遮蔽攻击  & $k=9$            & 71.19 \\
    固定显著性遮蔽攻击  & $k=15$           & 59.78 \\
    \midrule
    自适应显著性遮蔽攻击 & $N=3$，$R=3$    & 49.45 \\
    自适应显著性遮蔽攻击 & $N=5$，$R=3$    & 34.33 \\
    自适应显著性遮蔽攻击 & $N=7$，$R=3$    & 25.08 \\
    自适应显著性遮蔽攻击 & $N=10$，$R=3$   & 15.95 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

实验结果表明，随着遮蔽区域数量的增加，固定遮蔽攻击的攻击强度持续提升：区域数量从$k=3$增至$k=15$时，模型准确率从86.82\%下降至59.78\%，攻击成功率提升约27个百分点。这一趋势验证了基于显著性图的关键区域定位的有效性——遮蔽更多高显著性区域能够逐步剥除模型的判别依据，导致预测性能显著退化。

相比之下，自适应显著性遮蔽攻击（$N=5$，$R=3$）在将准确率压至34.33\%时，仅需遮蔽至多5个圆形区域，展现出更强的攻击效率。随着迭代次数$N$从3增至10，准确率从49.45\%进一步降至15.95\%，说明多轮自适应遮蔽能有效规避模型特征迁移，实现更彻底的关键区域剥除。

\subsection{与梯度类攻击强度对比}

值得关注的是，自适应显著性遮蔽攻击（$N=5$，$R=3$）将标准模型准确率压低至34.33\%，与PGD攻击（33.34\%）和C\&W攻击（33.37\%）的攻击强度基本相当。这一结果具有重要意义：遮蔽攻击在不依赖任何$L_p$范数约束的条件下，仅通过遮蔽少数关键语义区域，即可达到与强梯度攻击相近的欺骗效果，充分说明显著性图所定位的关键区域确实是模型分类决策的核心依据。这也从侧面证明了专门针对遮蔽攻击设计防御策略的必要性——由于其攻击机理与梯度攻击截然不同，梯度防御方法对遮蔽攻击的防护存在本质性盲区。

\section{对抗性训练防御效果对比}

\subsection{综合对比结果}

本节对九种防御策略在全部攻击方法下的防御效果进行系统评估。为便于分析，将实验结果分为梯度类攻击（表~\ref{tab:result_grad}）与遮蔽类攻击（表~\ref{tab:result_occ}）两部分分别呈现。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{各防御策略在梯度类攻击下的准确率对比（\%）}
  \label{tab:result_grad}
  \begin{tabular}{lrrrr}
    \toprule
    \textbf{防御策略} & \textbf{干净样本} & \textbf{FGSM} & \textbf{PGD} & \textbf{C\&W} \\
    \midrule
    Standard                       & 99.00 & 79.46 & 33.34 & 33.37 \\
    PGD-AT                         & 99.30 & 96.10 & 94.95 & 95.05 \\
    FGSM-AT                        & 99.20 & 95.68 & 90.64 & 90.83 \\
    Occlusion-AT(IG)               & 95.75 &  3.24 &  0.00 &  0.00 \\
    Adaptive-Saliency-AT(N=5,R=3)  & 98.73 & 41.56 &  4.78 &  5.73 \\
    Adaptive-Occlusion-AT(IG)      & 98.48 & 39.01 &  0.20 &  0.24 \\
    Mix-AT(OCC+PGD)                & 98.53 & 93.50 & 91.70 & 91.70 \\
    Mix-AT(Saliency)               & 98.91 & 94.51 & 92.87 & 92.81 \\
    Adaptive-Mix-AT                & 98.90 & 94.01 & 91.48 & 91.40 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{各防御策略在遮蔽类攻击下的准确率对比（\%）}
  \label{tab:result_occ}
  \begin{tabular}{lrrr}
    \toprule
    \textbf{防御策略}
      & \textbf{固定遮蔽($k$=9)}
      & \textbf{自适应遮蔽($N$=5,$R$=3)}
      & \textbf{自适应遮蔽($N$=10,$R$=3)} \\
    \midrule
    Standard                       & 71.19 & 34.33 & 15.95 \\
    PGD-AT                         & 70.11 & 30.12 & 11.63 \\
    FGSM-AT                        & 73.73 & 33.90 & 14.71 \\
    Occlusion-AT(IG)               & 93.78 & 78.91 & 70.86 \\
    Adaptive-Saliency-AT(N=5,R=3)  & 98.43 & 94.30 & 88.74 \\
    Adaptive-Occlusion-AT(IG)      & 98.14 & 92.02 & 83.93 \\
    Mix-AT(OCC+PGD)                & 94.96 & 67.86 & 38.82 \\
    Mix-AT(Saliency)               & 95.48 & 80.65 & 54.70 \\
    Adaptive-Mix-AT                & 94.03 & 76.06 & 50.66 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{关键发现}

综合分析表~\ref{tab:result_grad}~与表~\ref{tab:result_occ}~的实验数据，可以归纳出以下四个核心发现：

\textbf{发现一：攻击特异性——单一对抗性训练存在明显的防御盲区。}

PGD对抗性训练（PGD-AT）在梯度攻击下表现优异，对FGSM、PGD和C\&W攻击的防御准确率分别高达96.10\%、94.95\%和95.05\%，充分验证了$L_p$范数对抗性训练的有效性。然而，PGD-AT对固定显著性遮蔽攻击（$k=9$）的防御准确率仅为70.11\%，对自适应显著性遮蔽攻击（$N=5$，$R=3$）更低至30.12\%，与标准模型（34.33\%）相比几乎没有提升。这一现象说明PGD对抗性训练几乎完全无法抵御遮蔽类攻击，其鲁棒性完全局限于$L_p$范数球内的扰动分布。

对称地，仅以固定遮蔽攻击训练的Occlusion-AT(IG)在遮蔽攻击防御上取得了显著提升（固定遮蔽93.78\%，自适应遮蔽78.91\%），但其对梯度攻击的防御能力几乎完全丧失——对FGSM的准确率仅为3.24\%，对PGD和C\&W则降至0.00\%，比标准模型（33.34\%）下降了超过33个百分点。这种防御能力的极端失衡揭示了单一攻击类型对抗性训练的本质局限：模型在训练中过度拟合特定攻击模式，导致对分布外攻击的鲁棒性急剧退化。

\textbf{发现二：Adaptive-Saliency-AT(N=5,R=3)在遮蔽攻击防御上达到最优。}

与基于固定区域的Occlusion-AT(IG)相比，使用自适应遮蔽攻击训练的Adaptive-Saliency-AT(N=5,R=3)在遮蔽防御上取得了更为突出的成绩：固定遮蔽攻击（$k=9$）防御准确率达98.43\%，自适应遮蔽攻击（$N=5$，$R=3$）防御准确率达94.30\%，即便面对更强的自适应遮蔽（$N=10$，$R=3$），仍能维持88.74\%的高水平准确率。

这一结果印证了自适应攻击在训练中的优势：相比固定模式的遮蔽攻击，自适应遮蔽在每次训练迭代中能够针对当前模型状态动态定位最脆弱的关键区域，从而生成对当前模型更具挑战性的对抗样本，推动模型在训练过程中持续强化对遮蔽干扰的局部鲁棒性。Adaptive-Occlusion-AT(IG)的结果与之相近（自适应遮蔽$N$=5：92.02\%），进一步说明自适应训练机制本身是提升遮蔽防御效果的关键因素，而非特定显著性方法的选择。

\textbf{发现三：混合对抗性训练实现梯度防御与遮蔽防御的有效平衡。}

Mix-AT(Saliency)策略在干净准确率（98.91\%）、梯度攻击防御（FGSM: 94.51\%，PGD: 92.87\%，C\&W: 92.81\%）和遮蔽攻击防御（固定: 95.48\%，自适应$N$=5: 80.65\%）三个维度上均表现均衡，是综合性能最佳的防御策略之一。与之相比，Mix-AT(OCC+PGD)在遮蔽防御（自适应$N$=5: 67.86\% vs. 80.65\%）上差距明显，说明以自适应显著性遮蔽攻击取代固定遮蔽攻击作为混合训练的遮蔽成分，能够显著提升对强遮蔽攻击的防御能力。Adaptive-Mix-AT策略的综合表现与Mix-AT(Saliency)相近，但在遮蔽防御上（自适应$N$=5: 76.06\%）略低，表明动态混合比例调整的收益尚不显著，均一化混合策略已具备较强的实用性。

\textbf{发现四：对抗性训练对干净准确率的影响较小。}

所有九种防御策略的干净准确率均保持在95.75\%以上（最低为Occlusion-AT(IG)的95.75\%），大多数混合训练策略维持在98\%以上，与标准模型（99.00\%）差距极小。这表明本文提出的遮蔽对抗性训练框架在提升鲁棒性的同时，对正常样本的分类性能几乎没有负面影响，有效控制了鲁棒性-干净性的权衡代价。

\section{参数敏感性分析}

本节系统分析遮蔽攻击与防御策略中各关键参数对实验结果的影响，以指导实际应用中的参数选择。

\subsection{区域数量参数分析}

固定遮蔽攻击中的区域数量参数$k$和自适应遮蔽攻击中的最大遮蔽次数$N$均直接决定攻击强度。结合表~\ref{tab:attack_compare}~的数据，两类参数对标准模型的影响规律如下：

对于固定遮蔽攻击，$k$从3增至15时，标准模型准确率从86.82\%单调下降至59.78\%，平均每增加约4个遮蔽区域，准确率下降约8.6个百分点。对于自适应遮蔽攻击，$N$从3增至10时，准确率从49.45\%下降至15.95\%，下降幅度更为陡峭，每增加约$\Delta N = 1$平均下降约4.8个百分点。两种参数的影响均呈单调递减趋势，且自适应攻击的参数灵敏度明显高于固定攻击，进一步证明了自适应遮蔽策略的攻击效率优势。在实验中综合考虑攻击强度与计算效率，选取$k=9$和$N=5$、$R=3$作为主要评估参数。

\subsection{遮蔽半径参数分析}

遮蔽圆形区域的半径$R$控制每个遮蔽区域的覆盖面积，直接影响单次遮蔽的特征剥除程度。固定$N=5$条件下，不同$R$值对标准模型准确率的影响呈现规律性变化：$R=2$时准确率为49.15\%，$R=3$时降至34.33\%，$R=4$时进一步降至23.91\%。结果表明，增大遮蔽半径能够提升攻击强度，但边际效益递减——从$R=2$到$R=3$准确率下降14.82个百分点，从$R=3$到$R=4$下降10.42个百分点。在实际应用中，$R=3$是攻击强度与遮蔽面积之间较为平衡的选择，可在有效攻击的同时保持遮蔽区域较小、视觉上不过于突兀。

\subsection{遮蔽颜色参数分析}

遮蔽填充颜色是影响攻击效果的重要因素，在MNIST灰度图像中，颜色取值范围为$[0,1]$（对应原始像素空间）。表~\ref{tab:color}~列出了在Mix-AT(Saliency)模型上，采用黑色（$c=0$）、灰色（$c=0.5$）、白色（$c=1$）三种遮蔽颜色时，自适应遮蔽攻击（$N=5$，$R=3$）的防御效果。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{遮蔽颜色对Mix-AT(Saliency)防御模型准确率的影响（自适应遮蔽$N$=5，$R$=3）}
  \label{tab:color}
  \begin{tabular}{lr}
    \toprule
    \textbf{遮蔽颜色} & \textbf{模型准确率（\%）} \\
    \midrule
    黑色（$c = 0$）   & 80.65 \\
    灰色（$c = 0.5$） & 77.88 \\
    白色（$c = 1$）   & 54.77 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

实验结果显示，白色遮蔽（$c=1$）对该模型的攻击效果最强，使准确率降至54.77\%，明显低于黑色遮蔽（80.65\%）和灰色遮蔽（77.88\%）。这是因为Mix-AT(Saliency)在训练时使用黑色遮蔽（$c=0$）作为对抗样本，模型对黑色遮蔽模式已形成较强的适应性防御，而对白色遮蔽这一分布外的遮蔽颜色抵抗力较弱。该现象提示了对抗性训练中颜色多样性的重要性：若训练时仅使用单一颜色的遮蔽样本，模型可能对其他颜色的遮蔽攻击产生防御盲区，在实际部署时应考虑引入多颜色遮蔽样本以增强颜色鲁棒性。

\subsection{训练轮数分析}

所有对抗性训练策略均在50个epoch内完成稳定收敛。以Adaptive-Saliency-AT(N=5,R=3)为代表，训练至第50个epoch时，训练损失收敛至0.0164，训练准确率达99.25\%，测试集干净准确率达98.88\%，表明模型已充分收敛且无过拟合现象。实验观察表明，对抗性训练的损失曲线通常在前30个epoch内快速下降，后20个epoch趋于平稳，50个epoch的训练设置对本文所有防御策略均能保证充分收敛，无需进一步增加训练轮数以提升防御性能。

\section{迁移攻击鲁棒性分析}

\subsection{白盒攻击与迁移攻击对比}

迁移攻击是评估模型真实鲁棒性的重要维度——攻击者在黑盒场景下无法直接获得目标模型的梯度，而是在替代模型上生成对抗样本后迁移至目标模型。本文以标准模型（Standard）作为替代模型，在Adaptive-Saliency-AT(N=5,R=3)上分别评估白盒攻击与迁移攻击的防御效果，结果如表~\ref{tab:transfer}~所示。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Adaptive-Saliency-AT(N=5,R=3)在白盒与迁移攻击下的准确率对比（\%）}
  \label{tab:transfer}
  \begin{tabular}{lrrrrr}
    \toprule
    \textbf{攻击场景}
      & \textbf{FGSM}
      & \textbf{PGD}
      & \textbf{C\&W}
      & \textbf{固定遮蔽($k$=9)}
      & \textbf{自适应遮蔽($N$=5,$R$=3)} \\
    \midrule
    白盒攻击（自身梯度）     & 41.56 &  4.63 &  5.76 & 98.43 & 94.30 \\
    迁移攻击（来自Standard） & 95.38 & 93.98 & 96.57 & 95.15 & 91.96 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

从梯度类攻击的迁移实验结果可以看出，Adaptive-Saliency-AT在面对来自标准模型的迁移梯度攻击时，FGSM、PGD和C\&W迁移攻击下的防御准确率分别高达95.38\%、93.98\%和96.57\%，远优于相应白盒攻击（41.56\%、4.63\%、5.76\%）。以PGD为例，迁移攻击与白盒攻击之间的准确率差距超过89个百分点，这一极端不对称性是梯度掩蔽（Gradient Masking）现象的典型特征，将在下一小节详细分析。

对于遮蔽攻击而言，白盒与迁移场景的差距相对较小：固定遮蔽攻击迁移准确率（95.15\%）与白盒准确率（98.43\%）相差3.28个百分点；自适应遮蔽攻击迁移准确率（91.96\%）与白盒准确率（94.30\%）相差2.34个百分点。这表明遮蔽攻击依赖显著性图的特征定位，其迁移能力较强——不同模型的显著性图在关键决策区域上具有一定的跨模型一致性，使得遮蔽攻击在迁移场景下同样保持较高的攻击效力，进一步验证了针对遮蔽攻击进行专项防御的必要性。

\subsection{梯度掩蔽现象分析}

Adaptive-Saliency-AT(N=5,R=3)在白盒PGD攻击下准确率仅为4.63\%，远低于同类混合训练策略（Mix-AT系列均在91\%以上），但对迁移PGD攻击的准确率却高达93.98\%，两者差距超过89个百分点。梯度掩蔽是指模型通过某种机制使攻击者无法获得有效的梯度方向，在白盒攻击下表观上极度脆弱，但对使用替代模型梯度的迁移攻击则保持较强的鲁棒性。

从Adaptive-Saliency-AT的训练机制来看，其训练过程仅使用自适应遮蔽攻击（无梯度攻击成分），这可能导致模型决策边界在梯度方向上形成了不规则的几何结构——模型虽然学会了抵御遮蔽干扰，但其损失曲面在$L_p$范数方向上可能存在梯度消失或梯度不连续的区域，使得PGD攻击无法沿有效方向迭代逼近对抗样本。而来自标准模型的迁移梯度方向与目标模型的实际敏感方向存在偏差，反而无法精确命中脆弱区域，导致迁移攻击效果显著弱于白盒攻击。

这一发现提示，在评估仅经过遮蔽对抗性训练的模型对梯度攻击的鲁棒性时，应结合迁移攻击结果综合判断，不能仅凭白盒准确率得出"该模型对梯度攻击极度脆弱"的结论。后续研究可引入AutoAttack~\cite{croce2020autoattack}等集成评估框架，通过多种无梯度攻击和自适应攻击组合，更准确地衡量这类模型的真实鲁棒性边界。

\section{实验结果讨论}

综合本章全部实验，可以从以下几个层面对结果进行深入讨论：

\textbf{遮蔽攻击的威胁实质。}本文提出的显著性图引导遮蔽攻击，在标准模型上达到与PGD~\cite{madry2018pgd}和C\&W~\cite{carlini2017cw}攻击相近的攻击强度，表明遮蔽攻击是一种不可忽视的独立威胁类型。与$L_p$范数攻击相比，遮蔽攻击无需满足全局扰动约束，具有更强的视觉可解释性：每个遮蔽区域对应模型实际依赖的判别性视觉特征，攻击的语义意义明确。在真实世界中，物理遮挡、光照阴影、局部污损等现象均与遮蔽攻击在形式上高度吻合，使其具备更强的现实威胁意义。

\textbf{防御特异性与泛化的根本矛盾。}实验一致显示，针对单一攻击类型的对抗性训练会导致其他类型攻击下防御能力的严重退化。从优化视角来看，对抗性训练本质上是在特定攻击集合诱导的鲁棒性约束下进行经验风险最小化，训练攻击的分布直接决定了鲁棒性集合的边界。当测试攻击超出该边界时，防御效果必然下降。构建通用鲁棒模型需要在训练时尽可能覆盖多样化的攻击类型，混合对抗性训练正是这一思路的具体实践。

\textbf{混合训练策略的工程价值。}Mix-AT(Saliency)通过将自适应显著性遮蔽攻击与PGD攻击相结合，在不显著增加训练开销的前提下，实现了梯度攻击防御（PGD: 92.87\%）与遮蔽攻击防御（自适应遮蔽$N$=5: 80.65\%）的较好平衡，干净准确率保持在98.91\%。相比于多威胁鲁棒性方法MSD~\cite{maini2020msd}的复杂优化框架，本文的混合训练框架实现更为直接，具备较好的工程可部署性。

\textbf{参数选择的指导意义。}参数敏感性实验表明，自适应遮蔽攻击的$N$和$R$参数均对攻击强度有显著影响，且两者共同决定了遮蔽面积与自适应迭代深度之间的权衡。在实际应用中，建议根据图像分辨率和计算预算选择$N \in [3, 7]$、$R \in [2, 4]$区间内的参数组合，以在攻击效果与计算开销之间取得平衡。遮蔽颜色的实验结果提示，训练时应考虑多种颜色的遮蔽样本，以提升模型对颜色分布外遮蔽攻击的泛化能力。

\textbf{梯度掩蔽的评估挑战。}白盒与迁移攻击结果的极端差异提示，在评估遮蔽对抗性训练模型的全面鲁棒性时，需要引入更强的自适应攻击方法或集成攻击框架（如AutoAttack~\cite{croce2020autoattack}）进行补充验证，以获得更可靠的鲁棒性评估结论，防止因梯度掩蔽而高估模型的真实防御能力。

\section{本章小结}

本章对基于显著性图的遮蔽攻击方法及对抗性训练策略进行了系统实验评估，主要结论如下：

（1）显著性图引导的遮蔽攻击在标准模型上能够达到与主流梯度攻击（PGD、C\&W）相近的攻击强度，且自适应遮蔽攻击的效率优于固定遮蔽攻击，自适应遮蔽（$N=5$，$R=3$）将标准模型准确率压至34.33\%，与PGD攻击（33.34\%）基本持平。

（2）针对梯度攻击的对抗性训练（PGD-AT、FGSM-AT）对遮蔽攻击几乎没有防御效果；仅以遮蔽攻击训练的模型对梯度攻击的防御能力严重退化，体现了对抗性训练的攻击特异性，验证了混合训练策略的必要性。

（3）以自适应显著性遮蔽攻击训练的Adaptive-Saliency-AT(N=5,R=3)在遮蔽攻击防御上达到最优，自适应遮蔽攻击（$N=5$，$R=3$）下防御准确率为94.30\%，在更强的自适应遮蔽（$N=10$，$R=3$）下仍达88.74\%。

（4）混合对抗性训练策略Mix-AT(Saliency)在梯度攻击防御与遮蔽攻击防御之间实现了较好的综合平衡，干净准确率维持在98.91\%，是综合性能最具实用价值的防御方案。

（5）参数敏感性实验揭示了遮蔽数量、半径和颜色对攻击效果的定量影响，为实际部署中的参数选择提供了依据；训练50个epoch足以使所有策略稳定收敛。

（6）迁移攻击实验显示遮蔽攻击具有较强的跨模型迁移能力，同时揭示了部分遮蔽对抗性训练模型存在梯度掩蔽现象，提示后续研究应采用更严格的自适应评估方法（如AutoAttack）对模型真实鲁棒性进行全面验证。
